\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}

\section{Vorstellung des Themas und Zielsetzung}
Die Historie von Bitcoin reicht bis in das Jahr 2009 zurück \cite{wiwo_bitcoin}, woraufhin eine Vielzahl weiterer Kryptowährungen auf den Markt trat. Obwohl die Bekanntheit und Nutzung dieser digitalen Währungen stetig zunehmen, hat sich bislang keine von ihnen als reguläres Zahlungsmittel in einer großen Volkswirtschaft etablieren können. Die vorliegende Arbeit widmet sich der Untersuchung der Ursachen für diese Entwicklung.

\subsection{Zentrale Forschungsfrage}
Die Arbeit beantwortet folgende Forschungsfrage: 

\begin{center}
    \textbf{Aus welchen Gründen verfolgen staatliche Akteure divergierende Strategien im Umgang mit Kryptowährungen?}
\end{center}

Zur Beantwortung dieser Frage wird ein komparativer Ansatz gewählt, der die Vorgehensweisen von El Salvador, den Vereinigten Arabischen Emiraten und der Europäischen Union vergleicht.

\section{Problemstellung und Motivation}
\label{sec:problemstellung}

Kryptowährungen bieten diverse strukturelle Vorteile, wie etwa die Möglichkeit zu schnellen und kostengünstigen internationalen Transaktionen bei gleichzeitiger Unabhängigkeit von staatlichen oder institutionellen Kontrollinstanzen. 

Genau diese Dezentralität stellt jedoch für nationale Regierungen eine Herausforderung dar, da sie die Kontrolle über ihr monetäres System wahren möchten. Das Bestreben, Steuern zu erheben und illegale Zahlungsströme zu verhindern, führt bei vielen Nationen zu einer restriktiven Haltung gegenüber digitalen Währungen. 

Hinzu kommt eine gewisse Skepsis in der Bevölkerung, die vor allem aus der hohen Preisvolatilität entsteht, diese Spannung bildet den Ausgangspunkt der Arbeit.

\section{Relevanz des Themas}
\label{sec:relevanz}

Die Relevanz der Thematik ergibt sich aus ihrer enormen Aktualität, da weltweit bereits Millionen von Menschen Kryptowährungen nutzen. Ferner integriert eine wachsende Anzahl von Unternehmen diese als akzeptiertes Zahlungsmittel.

Dennoch gibt es weltweit kein einheitliches System. Die staatlichen Ansätze reichen von Erlaubnis bis zu strikten Verboten. Deshalb ist es wichtig, die Gründe für diese unterschiedlichen Reaktionen zu verstehen.

\subsection{Schwerpunkt der Arbeit}
Der Schwerpunkt der Analyse liegt auf dem Vergleich dreier spezifischer Wirtschaftsräume. El Salvador fungiert hierbei als Fallbeispiel für die weltweite Pionierrolle bei der Einführung von Bitcoin als offizieller Währung. 

Im Gegensatz dazu repräsentiert die Europäische Union mit der Einführung der sogenannten Markets in Crypto-Assets (MiCA)-Verordnung einen neuen regulatorischen Rahmen \cite{ey_mica}. 

Die Vereinigten Arabischen Emirate wiederum verfolgen die Strategie, Kryptowährungen gezielt zur Stärkung ihrer Wirtschaft einzusetzen. Jeder dieser Akteure illustriert somit einen fundamental anderen Weg im Umgang mit Kryptowährungen.

\section{Aufbau der Arbeit}
Die vorliegende Arbeit gliedert sich in fünf Hauptkapitel. Kapitel 2 bietet einen Überblick über den aktuellen Wissensstand und begründet die methodische Auswahl der drei betrachteten Regionen. In Kapitel 3 erfolgt eine detaillierte Beschreibung der jeweiligen regionalen Ansätze. Das vierte Kapitel widmet sich dem systematischen Vergleich der gesammelten Erkenntnisse. Abschließend werden in Kapitel 5 die zentralen Ergebnisse der Arbeit zusammengefasst.
