\chapter{Stand der Forschung}
\label{chap:forschungsstand}

\section{Recherchevorgehen}
Die Literaturrecherche wurde in den Datenbanken Google Scholar, IEEE Xplore, dem National Bureau of Economic Research sowie dem Publikationsportal der Europäischen Zentralbank durchgeführt. Zusätzlich wurden offizielle Regulierungsdokumente der Vereinigten Arabischen Emirate und der Europäischen Union ausgewertet. Berücksichtigt wurden Quellen aus dem Zeitraum 2018–2026.

\section{Bisherige Forschung und Methoden}
\label{sec:bisherige-forschung-methoden}
% \phantomsection
% \label{box:grundbegriffe}
% \begin{tcolorbox}[colframe=lightblue, colback=lightblue2, coltitle=black, sharp corners=south, fonttitle=\bfseries, title=Grundbegriffe]
%     \textbf{Drei Geldfunktionen:} Geld dient als \textit{Tauschmittel} für Zahlungen, als \textit{Recheneinheit} für Preisangaben und als \textit{Wertaufbewahrungsmittel}, um Kaufkraft über Zeit zu erhalten (vgl. Ammous \hyperref[Ammous2018]{(2018)}, S. 37–38).\\
%     \textbf{Preisvolatilität} bezeichnet starke Wertschwankungen innerhalb kurzer Zeit. Bitcoin verlor zwischen November 2021 und Juni 2022 rund 70\,\% seines Wertes~\cite{Ammous2018}.\\
%     \textbf{Spekulationsobjekt:} Ein Vermögenswert, der hauptsächlich gehalten wird, um von Preissteigerungen zu profitieren, nicht um als Zahlungsmittel zu dienen (vgl. Ammous \hyperref[Ammous2018]{(2018)}, S. 48).
% \end{tcolorbox}
Für die Einordnung der Forschungsliteratur sind drei Grundbegriffe zentral. Geld erfüllt klassischerweise drei Funktionen: Es dient als \textit{Tauschmittel} für Zahlungen, als \textit{Recheneinheit} für Preisangaben und als \textit{Wertaufbewahrungsmittel}, um Kaufkraft über Zeit zu erhalten (vgl.~\cite{Ammous2018}, S.\,37–38). Unter \textit{Preisvolatilität} versteht man starke Wertschwankungen innerhalb kurzer Zeit – Bitcoin verlor beispielsweise zwischen November 2021 und Juni 2022 rund 70\,\% seines Wertes~\cite{Ammous2018}. Als \textit{Spekulationsobjekt} gilt ein Vermögenswert, der hauptsächlich gehalten wird, um von Preissteigerungen zu profitieren, nicht um als Zahlungsmittel zu dienen (vgl.~\cite{Ammous2018}, S.\,48).

Die relevante Forschungsliteratur lässt sich in drei Bereiche unterteilen.

\textbf{Kryptowährungen als Zahlungsmittel und Wertaufbewahrungsmittel:} Ammous \hyperref[Ammous2018]{(2018)} analysiert fünf Kryptowährungen anhand der drei Geldfunktionen. Er zeigt, dass eine hohe Preisvolatilität eine Nutzung als Recheneinheit verhindert und dass das Vertrauen als Voraussetzung für ein Tauschmittel fehlt. Bitcoin wird überwiegend als Spekulationsobjekt gehalten und kaum als Zahlungsmittel genutzt~\cite{Ammous2018}.

\textbf{Verhaltensökonomische Perspektive:} Ballis \& Verousis \hyperref[Ballis2022]{(2022)} zeigen in einer systematischen Literaturübersicht, dass Anleger auf dem Kryptomarkt Herdenverhalten und spekulative Motive zeigen. Zamora-Pérez \hyperref[Zamora2026]{(2026)} bestätigt dies mit EZB-Umfragedaten. Krypto-Assets werden zwar gehalten, aber kaum für Zahlungen genutzt~\cite{Ballis2022, Zamora2026}.

\textbf{Staatliche Regulierung:} Feinstein \& Werbach (2021) untersuchen, wie staatliche Eingriffe Kryptomärkte beeinflussen. El-Gheriani \& Hashish (2025) sowie das Regelwerk der Virtual Assets Regulatory Authority (VARA) analysieren das Regulierungsmodell der VAE mittels Dokumentenanalyse~\cite{DubaiBlockchain2020, AlTawil2023}. Alvarez et al. \hyperref[Alvarez2023]{(2023)} werten eine repräsentative Haushaltsbefragung in El~Salvador aus und stellen fest, dass die Bitcoin-Einführung ihre Ziele nicht erreicht hat.

\subsection{Forschungslücke und Beitrag dieser Arbeit}
\label{subsec:forschungsluecke}
Die bisherige Forschung untersucht entweder einzelne Länder oder isolierte Aspekte. Ein systematischer Vergleich der drei Strategien – vollständige staatliche Akzeptanz, wirtschaftsorientierte Integration und institutionelle Kontrolle – fehlt jedoch. Da die vorhandenen Studien jeweils nur Teilantworten auf die Forschungsfrage liefern, führt diese Arbeit eine eigene vergleichende Analyse durch, um eine übergreifende Antwort zu formulieren. Anschließend werden die Befunde mit der bestehenden Literatur abgeglichen.