\chapter{Vergleich und Diskussion der Ergebnisse}
\label{chap:interpretation}

\section{Beantwortung der Forschungsfrage}

Die zentrale Forschungsfrage dieser Arbeit lautet: \enquote{Aus welchen Gründen verfolgen staatliche Akteure divergierende Strategien im Umgang mit Kryptowährungen?} Auf Grundlage der drei Fallstudien kann diese Frage weitgehend beantwortet werden. Entscheidend ist, dass die drei untersuchten Akteure Kryptowährungen nicht aus derselben Perspektive bewerten. El Salvador, die Vereinigten Arabischen Emirate und die Europäische Union stehen für drei unterschiedliche politische und wirtschaftliche Ausgangslagen. Deshalb entstehen auch drei verschiedene Strategien.

Im Vergleich zeigt El Salvador den radikalsten Ansatz. Bitcoin wurde nicht nur reguliert oder als Anlageform akzeptiert, sondern direkt als gesetzliches Zahlungsmittel eingeführt. Die Regierung verband damit die Hoffnung, finanzielle Inklusion zu verbessern, Rücküberweisungen günstiger zu machen und internationale Aufmerksamkeit zu gewinnen. Die Ergebnisse zeigen jedoch, dass diese Strategie kaum dauerhaft funktionierte. Viele Menschen luden die Chivo-App vor allem wegen des Startbonus herunter, nutzten Bitcoin danach aber kaum weiter. Auch Unternehmen wandelten erhaltene Bitcoin meist sofort wieder in US-Dollar um. El Salvador zeigt damit, dass staatliche Einführung allein nicht genügt, wenn Vertrauen, Alltagstauglichkeit und Stabilität fehlen.

Die VAE verfolgen im Vergleich dazu eine deutlich andere Strategie. Dort steht nicht die Einführung von Kryptowährungen als normales Geld im Mittelpunkt, sondern die wirtschaftliche Nutzung von Krypto- und Blockchain-Technologie. Die VAE wollen sich als moderner Finanz- und Technologiestandort positionieren. Dafür schaffen sie mit VARA einen regulierten Markt, der Unternehmen anziehen soll, aber gleichzeitig staatliche Kontrolle über Lizenzen, Geldwäscheprävention und Aufsicht behält. Im Unterschied zu El Salvador geht es hier also nicht um die Ersetzung oder Ergänzung einer Alltagswährung, sondern um Standortpolitik und kontrollierte Marktöffnung.

Die Europäische Union steht wiederum für einen vorsichtigen und stark institutionellen Ansatz. Sie erkennt Krypto-Assets als Teil des Finanzmarktes an, behandelt sie aber nicht als Ersatz für den Euro. Mit MiCA schafft die EU einen einheitlichen Rechtsrahmen, der Transparenz, Verbraucherschutz, Aufsicht und Marktintegrität stärken soll. Im Vergleich zu den VAE ist die EU weniger auf Standortwettbewerb ausgerichtet und stärker auf Stabilität und Schutz des bestehenden Geldsystems. Im Vergleich zu El Salvador lehnt die EU eine Einführung privater Kryptowährungen als gesetzliches Zahlungsmittel klar ab.

Die Forschungsfrage kann deshalb so beantwortet werden: Staaten verfolgen unterschiedliche Strategien, weil sie Kryptowährungen mit unterschiedlichen politischen Zielen verbinden. El Salvador sah in Bitcoin ein Instrument gegen finanzielle Ausgrenzung und hohe Überweisungskosten. Die VAE sehen in Kryptowährungen ein Mittel zur wirtschaftlichen Diversifizierung und internationalen Standortprofilierung. Die EU betrachtet Kryptowährungen vor allem als regulierungsbedürftige Finanzprodukte, die Chancen bieten, aber Risiken für Verbraucher, Finanzstabilität und staatliche Geldordnung erzeugen. Gemeinsam ist allen drei Fällen, dass der Staat seine Kontrollfunktion nicht vollständig aufgeben will.

\section{Vergleich der drei Fallstudien}

Der wichtigste Unterschied zwischen den drei Fällen liegt im Verhältnis zwischen Innovation und Kontrolle. El Salvador stellte Innovation in den Vordergrund und akzeptierte hohe Risiken. Die VAE versuchen, Innovation wirtschaftlich nutzbar zu machen, aber durch Lizenzen und Aufsicht zu steuern. Die EU stellt Kontrolle, Verbraucherschutz und Stabilität an erste Stelle und erlaubt Innovation nur innerhalb eines engen rechtlichen Rahmens.

Auch beim Ziel der jeweiligen Strategie unterscheiden sich die Fälle deutlich. In El Salvador sollte Bitcoin konkrete soziale und wirtschaftliche Probleme lösen: fehlende Bankkonten, teure Rücküberweisungen und geringe internationale Sichtbarkeit. In den VAE dient Krypto vor allem als Baustein einer langfristigen Modernisierungsstrategie. Die EU verfolgt dagegen kein Förderprojekt für Kryptowährungen, sondern will den Markt ordnen und Risiken begrenzen.

Ein weiterer Vergleichspunkt ist die Rolle von Vertrauen. In El Salvador wurde Vertrauen teilweise durch staatlichen Druck und finanzielle Anreize ersetzt: Unternehmen mussten Bitcoin akzeptieren, Bürger erhielten einen Bonus. Diese Form der Einführung erzeugte aber keine stabile Nutzung. In den VAE soll Vertrauen vor allem durch Regulierung, Lizenzierung und internationale Anschlussfähigkeit entstehen. In der EU entsteht Vertrauen durch rechtliche Sicherheit, Verbraucherschutz und die Abgrenzung privater Krypto-Assets vom öffentlichen Geldsystem. Damit zeigen die drei Fälle, dass Vertrauen nicht automatisch aus Technologie entsteht, sondern durch stabile Institutionen, klare Regeln und praktische Alltagserfahrung.

Auch die Ergebnisse unterscheiden sich. El Salvador zeigt bisher eher die Grenzen einer direkten Einführung. Die VAE zeigen, dass Kryptowährungen als regulierter Wirtschaftssektor erfolgreich in eine Standortstrategie eingebunden werden können, auch wenn offene Fragen bei DeFi, NFTs und Regulierungsfragmentierung bleiben. Die EU zeigt, dass Kryptowährungen zwar reguliert und gehalten werden, aber nicht zur dominanten Zahlungsform werden. Insgesamt bestätigt der Vergleich: Kryptowährungen funktionieren bisher besser als Anlage- oder Innovationsobjekt als als normales Geld des Alltags.

\section{Einordnung in den Forschungsstand}

Die Ergebnisse bestätigen zentrale Aussagen des Forschungsstands. Die Forschung zu Bitcoin als Geld argumentiert, dass Bitcoin meist eher als Spekulations- oder Anlageobjekt genutzt wird und weniger als Zahlungsmittel. Besonders El Salvador bestätigt diese Einschätzung deutlich. Obwohl Bitcoin dort gesetzlich anerkannt wurde, blieb die dauerhafte Nutzung im Alltag gering. Auch die EU-Fallstudie bestätigt diese Beobachtung, weil Krypto-Assets im Euroraum zwar gehalten, aber nur begrenzt für Zahlungen genutzt werden.

Auch die Forschung zur Regulierung wird bestätigt. Staatliche Akteure reagieren auf Kryptowährungen nicht nur wegen ihrer technischen Eigenschaften, sondern wegen ihrer Auswirkungen auf Geldwäschebekämpfung, Finanzstabilität, Verbraucherschutz und staatliche Kontrolle. Die VAE und die EU zeigen dies besonders deutlich. Beide akzeptieren Kryptowährungen nicht grenzenlos, sondern nur innerhalb institutioneller Rahmen. Der Vergleich macht sichtbar, dass Regulierung nicht automatisch Ablehnung bedeutet. Sie kann auch ein Mittel sein, um Krypto-Märkte kontrolliert zu ermöglichen.

Die Bedeutung von Vertrauen wird ebenfalls bestätigt. In allen drei Fällen zeigt sich, dass gesellschaftliches Vertrauen eine zentrale Voraussetzung für Nutzung ist. Ohne Vertrauen in Wertstabilität, Sicherheit, Bedienbarkeit und rechtliche Absicherung bleiben Kryptowährungen für viele Menschen unattraktiv. El Salvador zeigt dies besonders klar, weil staatliche Anerkennung allein nicht ausreichte. Die EU und die VAE zeigen dagegen, dass Vertrauen eher über Regeln und Institutionen aufgebaut werden soll.

Ein Widerspruch entsteht gegenüber optimistischen Annahmen, dass Kryptowährungen sich wegen technischer Vorteile automatisch verbreiten. Die Fallstudien zeigen, dass niedrige Transaktionskosten, digitale Wallets oder staatliche Förderung nicht automatisch Massennutzung erzeugen. Menschen und Unternehmen vergleichen Kryptowährungen mit bestehenden Zahlungsmitteln. Wenn Dollar, Euro oder klassische Bankdienste stabiler, einfacher und vertrauter sind, bleibt Krypto im Alltag zweitrangig.

Ein weiterer Widerspruch betrifft das Bild von Kryptowährungen als rein dezentrale Alternative zum Staat. In der Praxis zeigt sich das Gegenteil: Ihre gesellschaftliche Nutzung hängt stark von staatlichen Entscheidungen ab. El Salvador förderte Bitcoin aktiv durch Gesetz und Infrastruktur. Die VAE erlauben den Markt über Lizenzsysteme. Die EU ordnet Krypto-Assets durch MiCA in das bestehende Finanzsystem ein. Damit bleibt der Staat auch bei einer dezentralen Technologie ein zentraler Akteur.

\section{Weitere Erkenntnisprobleme}

Die Analyse macht mehrere Erkenntnisprobleme sichtbar. Erstens ist die Datenlage zur tatsächlichen Nutzung von Kryptowährungen begrenzt. Downloads, Wallet-Registrierungen oder Besitzquoten sagen noch wenig darüber aus, ob Kryptowährungen regelmäßig im Alltag genutzt werden. Besonders bei El Salvador ist der Unterschied zwischen einmaliger Nutzung wegen eines Bonus und dauerhafter Nutzung entscheidend.

Zweitens ist Vertrauen schwer eindeutig zu messen. Es hängt nicht nur von der Technologie ab, sondern auch von politischer Glaubwürdigkeit, finanzieller Bildung, persönlicher Erfahrung, Preisstabilität und Sicherheit der Anbieter. Eine reine Literaturauswertung kann diese Faktoren nur begrenzt erfassen.

Drittens ist der Vergleich der drei Untersuchungsräume nicht vollständig symmetrisch. El Salvador ist ein kleiner, dollarisierter Staat mit hoher Bedeutung von Rücküberweisungen. Die VAE sind ein finanzstarker Standortstaat mit internationaler Investitionsstrategie. Die EU ist ein großer Währungsraum mit eigener Zentralbank und komplexem Regulierungsapparat. Gerade diese Unterschiede machen den Vergleich interessant, begrenzen aber auch die direkte Übertragbarkeit der Ergebnisse.

Viertens bleibt die langfristige Entwicklung offen. MiCA ist noch relativ neu, der digitale Euro befindet sich weiterhin in Vorbereitung, und die Regulierung in den VAE entwickelt sich weiter. Auch El Salvadors Bitcoin-Politik kann sich politisch und wirtschaftlich verändern. Deshalb beschreibt diese Arbeit vor allem den bisherigen Stand und kann langfristige Wirkungen nur vorsichtig einschätzen.

\section{Empfehlungen für weitere Forschung}

Für weitere Forschung wäre eine stärkere empirische Untersuchung der tatsächlichen Nutzung sinnvoll. Besonders geeignet wären Umfragen und Interviews mit Bürgerinnen und Bürgern, Händlern, Unternehmen und Regulierungsbehörden. Dadurch könnte genauer untersucht werden, warum Menschen Kryptowährungen nutzen oder ablehnen und welche Rolle Vertrauen, Einkommen, Bildung und technische Erfahrung spielen.

Zweitens wären vergleichende Langzeitstudien hilfreich. Sie könnten untersuchen, ob El Salvadors Bitcoin-Experiment langfristig doch einzelne Vorteile bringt, ob VARA in den VAE dauerhaft Innovation und Kontrolle verbinden kann und ob MiCA in der EU tatsächlich mehr Sicherheit und Marktstabilität schafft. Dabei sollte nicht nur die Zahl der Anbieter betrachtet werden, sondern auch die reale Zahlungsnutzung.

Drittens sollte künftige Forschung stärker zwischen verschiedenen Formen digitaler Werte unterscheiden. Bitcoin, Stablecoins, DeFi-Anwendungen und digitales Zentralbankgeld erfüllen unterschiedliche Funktionen. Besonders der digitale Euro ist für den Vergleich wichtig, weil er zeigen könnte, ob Menschen digitalen Zahlungsmitteln eher vertrauen, wenn sie staatlich ausgegeben und wertstabil sind.

Viertens wäre eine Kombination aus quantitativen und qualitativen Methoden sinnvoll. Nutzungsstatistiken können zeigen, wie oft Kryptowährungen verwendet werden. Interviews können erklären, warum diese Nutzung entsteht oder ausbleibt. Eine solche Verbindung wäre geeignet, um die Beziehung zwischen staatlicher Strategie, gesellschaftlichem Vertrauen und tatsächlicher Nutzung genauer zu verstehen.

Insgesamt zeigt die Interpretation: Die drei Länder bzw. Regionen verfolgen unterschiedliche Strategien, aber sie stoßen auf ein gemeinsames Grundproblem. Kryptowährungen können technisch funktionieren und politisch gefördert oder reguliert werden. Zu normalem Geld werden sie jedoch erst, wenn Menschen ihnen im Alltag vertrauen, Unternehmen sie breit akzeptieren und Staaten ihre Risiken für kontrollierbar halten. Genau diese Bedingungen sind bisher nur teilweise erfüllt.
